分布式缓存一般被定义为一个数据集合，它将数据分布（或分区）于任意数目的集群节点上。集群中的一个具体节点负责缓存中的一部分数据，整体对外提供统一的访问接口。分布式缓存一般基于冗余备份机制实现数据高可用，又被称为内存数据网格（IMDG，In-Memory Data Grid）。在云平台飞速发展的今天，作为提升应用性能的重要手段，分布式缓存技术在工业界得到了越来越广泛的关注和研发投入 。本文将介绍三种分布式缓存开源软件：Redis、Memcached 及 Tair。

### 1. Redis

目前，在所有可实现分布式缓存的开源软件中，Redis 应用最为广泛，开源社区也最为活跃，开源客户端支持语言也最为丰富，因此，我首先介绍 Redis。

#### 1.1 Redis 简介

##### **关于 Redis**

Redis 其实是一个缩写，全名为 Remote Dictionary Server。其作者是来自意大利西西里岛的 Salvatore Sanfilippo，现在居住在卡塔尼亚，目前供职于 Pivotal 公司。他用网名 antirez 发表了大量博客，感兴趣的读者可以去逛逛（地址是 antirez.com），当然也可以去 Follow 他的 Github，地址是：http://github.com/antirez。从2010年3月15日起，Redis 的开发工作由 VMware 主持。2013年5月，Redis 得到 Pivotal 的赞助。

Redis 使用 ANSI C 语言编写，最新版本（4.0.10）代码规模7.6万行。与我们熟知的关系型数据库 Oracle、Microsoft SQLServer、MySQL 不同，Redis 属于 NoSQL 数据库（非关系数据库）。

##### **Redis 可以做什么**

Redis 是一个开源的，基于内存存储亦可持久化的 Key-Value 存储系统，可用作数据库、高速缓存、锁和消息队列。它支持字符串、哈希表、列表、集合、有序集合、位图、HyperLogLogs 等数据类型。内置复制、Lua 脚本、老化逐出、事务以及不同级别磁盘持久化功能，同时，Redis还支持Sentinel和Cluster(从3.0开始)等高可用集群方案。

作为缓存的常见业务场景有：

1. 缓存热点数据，减轻数据库负载；
2. 基于 List 结构显示最新的项目列表；
3. 基于 Sorted Set 来做排行榜，取 Top N；
4. 基于 Set 来做 uniq 操作，如页面访问者排重；
5. 基于 Hset 做单 Key 下多属性的项目，例如商品的基本信息、库存、价格等设置成多属性。

#### 1.2 Redis 特点

与其它 Key-Value 缓存产品相比，Redis 有以下特点：

1. Redis 支持数据的持久化（包括 AOF 和 RDB 两种模式），可以将内存中的数据保存在磁盘中，重启的时候可以再次加载进行使用，性能与可靠性兼顾；
2. Redis 不是仅仅支持简单的 Key-Value 类型的数据，还支持字符串、列表、集合、散列表、有序集合数据结构的存储，这一优势使 Redis 适用于更广泛的应用场景；
3. Redis 支持数据的备份，即 Master-Slave 模式，Master 故障时，对应的 Slave 将通过选举升主，保障可用性；
4. Redis 主进程是单线程工作，因此，Redis 的所有操作都是原子性的，即操作要么成功执行要么失败完全不执行。单个操作是原子性的。多个操作也支持事务，即原子性；
5. Redis 性能优越，读的速度达110000次/s，写的速度达81000次/s；此外，Key 和 Value 的大小限制均为 512M，这阈值相当可观。

除了上述特点，Redis 还支持 Publish/Subscribe、通知、Key 老化逐出等特性。

##### **Redis 支持多种数据类型**

它支持字符串、哈希表、列表、集合、有序集合，位图，HyperLogLogs 等数据类型，每种数据类型对应不同的数据结构以支持不同的应用需求。

此外，Redis 底层实现采用了很多优秀的数据结构，使其具有优异的性能，例如 Redis 使用跳跃表作为有序集合键的底层实现之一，如果一个有序集合包含的元素数量比较多，又或者有序集合中元素的成员是比较长的字符串时，Redis 就会使用跳跃表作为有序集合键的底层实现。跳跃表以有序的方式在层次化的链表中保存元素，效率可与平衡树媲美——查找、删除、添加等操作都可以在对数期望（LogN）时间下完成。

##### **Redis 主进程是单线程**

Redis 主进程是单线程工作，因此，Redis 的所有操作都是原子性的，即操作要么成功执行，要么失败完全不执行。单个操作是原子性的，多个操作也支持事务，即原子性。

由于缓存操作都是内存操作，只有很少的计算，因此即便在单线程下，Redis 性能也很优秀。目前，大多数 CPU 都是多核的，为了提高多核 CPU 的利用率，通常在同一台机器上部署多个 Redis 实例（注意配置不同的端口），官方的推荐是一台机器部署8个实例。

##### **Redis 持久化机制**

Redis 支持数据的持久化（包括 AOF日志 和 RDB 快照两种模式），可以将内存中的数据保存在磁盘中，重启的时候可以再次加载进行使用，性能与可靠性兼顾。

需要注意的是，RDB 模式是定时的持久机制，发生宕机时可能会导致数据丢失，而 AOF 模式提供了 appednfsync 参数，通过设置 appednfsync 参数（设置为 always）可以最大限度保证数据安全，但也会降低效率。

##### **Redis 高可用策略**

Redis 支持数据的备份，即 Master-Slave 模式，Slave 可使用 RDB 和缓存的 AOF 命令进行同步和恢复，Master 故障时，对应的 Slave 将通过选举升主，保障可用性。

此外，Redis 还支持 Sentinel 和 Cluster（从3.0版本开始）等高可用集群方案。

##### **Redis 数据淘汰策略**

Redis 支持配置最大内存，当内存不够用时，会通过淘汰策略来回收内存，Redis 提供了丰富的淘汰策略，粒度粗细皆有，适用多种应用场景。

- `volatile-lru`：从已设置过期时间的数据集中挑选最近最少使用的数据淘汰；
- `volatile-ttl`：从已设置过期时间的数据集中挑选将要过期的数据淘汰；
- `volatile-random`：从已设置过期时间的数据集中任意选择数据淘汰；
- `allkeys-lru`：从数据集中挑选最近最少使用的数据淘汰；
- `allkeys-random`：从数据集中任意选择数据淘汰；
- `no-enviction`：当内存使用达到阈值的时候，所有引起申请内存的命令会报错。

##### **Redis 内存管理**

Redis 使用 C 语言编写，但为了提高内存的管理效率，并没有直接使用 malloc/free 函数，Redis 默认选择 jemalloc 作为内存分配器，以减小内存碎片率。

jemalloc 在64位系统中，将内存空间划分为小、大、巨大三个范围。每个范围内又划分了许多小的内存块单位。当 Redis 存储数据时，会选择大小最合适的内存块进行存储。同时，Redis 为 Key-Value 存储定制了两种对象，其中 Key 采用 SDS（Simple Dynamic String)，Value 采用 redisObject，为内部编码和回收内存的高效实现奠定了基础。

Redis 的内存模型比较复杂，内容也较多，感兴趣的读者可以查阅[《深入了解 Redis 的内存模型》博客](https://www.cnblogs.com/qwangxiao/p/8921171.html)做更深了解。

##### **Redis 开源客户端**

Redis 的开源客户端众多，几乎支持所有编程语言，如下图所示。其中常用的 Java 客户端有 Jedis、Lettuce 以及 Redission。

![enter image description here](assets/d3a75580-916a-11e8-be3d-c18388642029)

##### **Redis 支持事务**

Redis 提供了一些在一定程度上支持线程安全和事务的命令，例如 multi/exec、watch、inc 等。由于 Redis 服务器是单线程的，任何单一请求的服务器操作命令都是原子的，但跨客户端的操作并不保证原子性，所以对于同一个连接的多个操作序列也不保证事务。

#### 1.3 Redis 高可用解决方案

Redis 有很多高可用的解决方案，本节只简单介绍其中三种。

##### **方案1：Redis Cluster**

从3.0版本开始，Redis 支持集群模式——Redis Cluster，可线性扩展到1000个节点。Redis-Cluster 采用无中心架构，每个节点都保存数据和整个集群状态，每个节点都和其它所有节点连接，客户端直连 Redis 服务，免去了 Proxy 代理的损耗。Redis Cluster 最小集群需要三个主节点，为了保障可用性，每个主节点至少挂一个从节点（当主节点故障后，对应的从节点可以代替它继续工作），三主三从的 Redis Cluster 架构如下图所示：

![enter image description here](assets/d4ca8050-966e-11e8-bd60-15398afc36e1)

##### **方案2：Twemproxy**

Twemproxy 是一个使用 C 语言编写、以代理的方式实现的、轻量级的 Redis 代理服务器。它通过引入一个代理层，将应用程序后端的多台 Redis 实例进行统一管理，使应用程序只需要在 Twemproxy 上进行操作，而不用关心后面具体有多少个真实的 Redis 实例，从而实现了基于 Redis 的集群服务。当某个节点宕掉时，Twemproxy 可以自动将它从集群中剔除，而当它恢复服务时，Twemproxy 也会自动连接。由于是代理，Twemproxy 会有微小的性能损失。

Twemproxy 架构如下图所示： ![enter image description here](assets/4deaf140-9336-11e8-9530-11b8f149bb7c)

##### **方案3：Codis**

Codis 是一个分布式 Redis 解决方案，对于上层的应用来说，连接到 Codis Proxy 和连接原生的 Redis Server 没有明显的区别（部分命令不支持）， 上层应用可以像使用单机的 Redis 一样使用，Codis 底层会处理请求的转发，不停机的数据迁移等工作。关于 Codis，在第03课中将详细介绍。

### 2. Memcached 介绍

没有比较就没有伤害，提到分布式缓存，工程师们通常都会将 Redis 与 Memcached 进行比较，那么，Memcached 到底怎么样呢？我们来看下。

#### 2.1 Memcached简介

##### **关于 Memcached**

Memcached 始于2003年，是以 LiveJournal 旗下 Danga Interactive 公司的 Brad Fitzpatric 为首开发的一款开源软件。被广泛应用于提升动态 Web 应用性能，其用户包括 LiveJournal、Wikipedia、Flickr、Bebo、WordPress.com、Craigslist、Mixi、Facebook 等著名企业。其命名构成为 Mem+cached，Mem 代表内存，cache 意为缓存，Memcached，即基于内存的缓存。

##### **Memcached 可以做什么**

Memcached 是一种基于内存的 Key-Value 存储系统，单个 Value 最大 1MB，适用于存储小块的任意数据（字符串、对象）。

适用的业务场景有：

1. 缓存动态网页，以及一些很小但被频繁访问的数据、文件；
2. 缓存 Session 数据 、临时数据；
3. 缓存计算结果和渲染后的网页模板。

#### 2.2 Memcached 的特点

与其它 Key-Value 缓存产品相比，Memcached 有以下特点：

1. 基于内存存储，速度快，对内存的要求高，CPU 要求低，不支持持久化，宕机或重启数据将全部丢失；
2. 支持数据逐出机制，Memecache 在容量达到指定值后，将基于 LRU（Least Recently Used，最近最少被使用）算法自动删除不使用的缓存；
3. 支持老化机制，可对存储的数据设置过期时间，但过期的数据采取惰性删除机制：不主动监控过期，而是在访问的时候查看 Key 的时间戳，判断是否过期，过期则返回空；
4. 节点间相互独立，无集群模式；
5. Memcached 采用 Slab Table 方式分配内存，可有效减少内存碎片，提升回收效率；
6. 存储数据 Key 限制为250字节，Value 限制为 1MB，适用于小块数据的存储；
7. Memcached 本身并不支持分布式，因此，一般在客户端通过一致性哈希这样的分布式算法来实现 Memcached 的分布式存储。此外，也可以通过第三方软件实现分布式；

##### **Memcached 支持的数据类型**

Memcache 只支持对键值对的存储，并不支持其它数据结构，复杂的数据结构需要应用程序自行处理。

##### **Memcached 线程模型**

Memcached 使用了多线程模式，开启 Memcached 服务器时使用 `-t` 参数可以指定要开启的线程数，但并不是线程数越多越好，一般设置为 CPU 核数，这样效率最高。此外，Memcached 使用了 NIO 模型以提升并发行能。

##### **持久化机制**

Memache 的设计理念就是一个单纯的缓存，因此并不提供持久机制，但可以通过第三方软件，如 MemcacheDB 来支持它的持久性。

##### **客户端**

许多语言都实现了连接 Memcached 的客户端，其中以 Perl、PHP 为主。仅仅 Memcached 网站上列出的就有：Perl、PHP、Python、Ruby、C#、C/C++、Lua 等等。

##### **数据淘汰策略**

Memecache 在容量达到指定值后，将基于 LRU（Least Recently Used，最近最少被使用）算法自动删除不使用的缓存。在某些情况下 LRU 机制也会带来麻烦，如将不期待的数据从内存中清除，这种情况下启动 Memcache，可以通过 `M` 参数禁止 LRU 算法。此外，Memecache 只支持单一的淘汰策略，粒度较大，须谨慎使用。

##### **内存管理**

与 Redis 内存管理类似，Memcached 也没有直接采用 malloc/free 管理内存，而是采用 Slab Allocation 机制管理内存。

其核心思想与 Redis 异曲同工。首先从操作系统申请一大块内存，并将其分割成各种尺寸的块 Chunk，并把尺寸相同的块分成组 Slab Class。其中，Chunk 是用来存储 Key-Value 数据的最小单位。当 Memcached 接收到客户端发送过来的数据时，首先会根据数据大小选择一个最合适的 Slab Class，并通过查询 Memcached 保存的该 Slab Class 内空闲 Chunk 的列表，就可以找到一个可用于存储数据的 Chunk。当一条数据过期或者丢弃时，该记录所占用的 Chunk 就可以回收，重新添加到空闲列表中。

从以上过程可以看出，Memcached 的内存管理制效率高，而且不会造成内存碎片，但它最大的缺点则是会造成空间浪费。每个 Chunk 都分配了特定长度的内存空间，所以变长数据无法充分利用这些空间。比如将64个字节的数据缓存到88个字节的 Chunk 中，剩余的24个字节就浪费掉了。

#### 2.3 Memcache 高可用方案

Memcached 不支持真正意义上的集群模式，也不支持主从副本以防止单点故障。为了保障 Memcached 服务的高可用，需要借助第三方软件或者自己设计编程实现。常用的第三方软件有 Repcached、Memagent、 memcached-ha 等。

这里有个问题需要明确下，即 Memcached 在实现分布式群集部署时，Memcached 服务端之间是不能进行通讯的，也就是说服务端是伪分布式的，分布式将由客户端或者代理来实现。

##### **方案1：一致性 Hash**

Memcached 本身并不支持分布式，因此，可以在客户端通过一致性哈希这样的分布式算法来实现 Memcached 的分布式存储。

当客户端向 Memcached 集群发送数据时，首先通过一致性哈希算法计算出该条数据的目标节点，然后将数据直接发送到该节点上存储。当客户端查询数据时，同样要计算出查询数据所在的节点，之后直接向该节点发送查询请求以获取数据。

通过一致性哈希算法可以保证数据存放到不同的 Mamcached 上，分散了在单台机器上的风险，提高了可用性，但只能解决数据全部丢失的问题，部分数据仍可能丢失，比如当一台 Mamcached 所在节点宕机，它上面的数据还是会丢失。

##### **方案2：Repcached**

Repcached，全称 Replication Cached 高可用技术，简称复制缓冲区技术。Repcached 可用来实现 Memcached 的复制功能。它所构建的主从方案是一个单主单从方案，不支持多主多从。但是，主从两个节点可以互相读写，从而可以达到互相同步的效果。

假设主节点坏掉，从节点会很快侦测到连接断开，然后它会自动切换到监听状态（Listen）从而成为主节点，并等待新的从节点加入。

但原来挂掉的主节点恢复之后，只能作为从节点通过人工手动的方式重新启动。它并不能抢占成为新的主节点，除非新的主节点挂掉。这就意味着，基于 Repcached 实现的 Memcached 主从文案中，主节点并不具备抢占功能。

### 3. Tair 介绍

在分布式缓存领域，除了上面提到的 Redis 和 Memcached ，国内 IT 巨头阿里巴巴也推出了一套解决方案——Tair。Tair 是一个高性能、分布式、可扩展、高可靠的 Key-Value 结构存储系统。除了阿里集团，商用案例较少，社区活跃度较低，本节只作简要介绍。

#### 3.1 Tair 简介

##### **关于 Tair**

[Tair](https://github.com/alibaba/tair)（全称 TaoBao Pair，Pair 即 Key-Value 键值对）是阿里巴巴集团旗下淘宝事业部开发的一个优秀的分布式高可用 Key-Value 存储引擎。Tair 首个版本于2010年6月推出，经过八年的发展，目前性能已经十分优秀，在淘宝、天猫、蚂蚁金服、菜鸟网络等产品中有着大规模的应用。

##### **Tair 可以做什么**

Tair 最新的开源版本实现了四种存储引擎：MDB、FDB、KDB 和 LDB，分别基于四种开源的 Key-Value 数据库：Memcached、Firebird、Kyoto Cabinet 和 LevelDB。其中 Firebird 是关系型存储数据库，Memcached、Kyoto Cabinet 和 LevelDB 是 NoSQL 数据库。

Tair分为持久化和非持久化两种使用方式。非持久化 Tair 可以用作分布式缓存；持久化 Tair 可类比数据库。Tair 之所以集成四种引擎，主要源于阿里众多的应用场景，比如：

1. MDB 典型应用场景：用于缓存，降低对后端数据库的访问压力，比如淘宝中的商品都是缓存在 Tair 中；用于临时数据存储，部分数据丢失不会对业务产生较大影响，例如登录；
2. LDB 典型应用场景：通用 Key-Value 存储、交易快照、安全风控等；存储黑白单数据，读 QPS 很高；计数器功能，更新非常频繁，且数据不可丢失；
3. RDB 典型应用场景：复杂数据结构的缓存与存储，如播放列表，直播间，Top N 排名等。

> 注意：Tair 的开源版本与阿里内部使用的版本差别较大，比如，开源版本尚不支持 RDB 引擎，RDB 基于 Redis，阿里对其进行了深度优化。

#### 3.2 Tair 特点

Tair 主要有以下几个特点：

- 高性能：在高吞吐下保证低延迟，阿里官方公布的数据显示：双11可达到每秒5亿次峰值的调用量，平均访问延迟在1毫秒以下；
- 高可用：支持自动 failover（故障倒换），确保节点发生故障时，系统能继续正常运行；
- 集成多种引擎，支持众多商用场景；
- 自动复制和迁移：为了增强数据的安全性，Tair 支持配置数据的备份数；
- 负载均衡：Tair 的分布采用的是一致性哈希算法，可保证数据分布的均衡性。

### 4. Redis VS Memecached

工程实践中，提升性能是一个永恒的话题，很多场景下，使用缓存往往是提升性能的必由之路。

对于一个具体的应用，究竟选择哪种缓存方案，通常需要考虑以下因素：

1. 读/写速度；
2. 内存分配、管理及回收机制，CPU 使用情况；
3. 是否支持分布式存储；
4. 可靠性；
5. 可用性；

通过前面对 Redis 和 Memecached 的介绍，读者应该已经意识到这样一个事实：Memcached 提供的每项主要功能及其优势，都只是 Redis 功能和特性的子集。任何可以使用 Memcached 的地方都可以对等的使用 Redis。Memcached 提供的只是 Redis 拥有功能的冰山一角。

既然如此，还有必要对二者进行比较吗？在我看来是没有必要的，在可预见的未来一段时间里，Redis 仍会是比 Memcached 更优秀的缓存解决方案。考虑到有很多初学读者，在此，我将 从如下几个方面对 Redis 与 Memecached 进行比较。

#### 4.1 读/写速度

Redis 和 Memecached 都是基于内存的 Key-Value 存储系统，因此都具有极高的读/写性能。不过有两个因素会影响性能：

1. Redis 主进程是单线程的，而 Memecached 支持多线程；
2. Redis 支持持久化，而 Memecached 不支持。在开启持久化功能的前提下，由于子进程 dump 数据，Redis 的性能会降低。

相同服务器环境下，测试表明（基于 Redis 3.0.7 和 Memecached 1.4.5 ）：Memcached 写性能高于 Redis，前者约9.8万条每秒，后者约7.6万条秒；Memcached 读性能也高于 Redis，前者约10.1万条每秒，后者约9.2万条秒；在高并发场景下，Memecached 的读/写性能亦具有优势。需要特别说明的是，Redis 经过优化，最新的版本性能已经大为改观，具体数据没有测试。

#### 4.2 内存、CPU 使用情况

我们先看下两者的内存使用情况。使用简单的 Key-Value 存储，Memcached 的内存利用率更高，而如果 Redis 采用 Hash 结构进行 Key-Value 存储，由于其组合式的压缩，其内存利用率会高于 Memcached。

再看来两者对 CPU 的使用，在同样的条件下，Redis 的 CPU 占用率低于 Memcached。

#### 4.3 分布式存储

Memcached 本身并不支持分布式，通常在客户端通过一致性哈希这样的分布式算法来实现 Memcached 的分布式存储。当客户端向 Memcached 集群发送数据时，首先会通过内置的分布式算法计算出该条数据的目标节点，然后数据会直接发送到该节点上存储。当客户端查询数据时，同样要计算出查询数据所在的节点，然后直接向该节点发送查询请求以获取数据。此外，也可以通过第三方软件实现分布式，如 Repcached、Memagent。

Redis 从3.0版本以后开始支持分布式存储功能。Redis Cluster 是一个实现了分布式且允许单点故障的 Redis 高级版本，它没有中心节点，具有线性可伸缩的功能。当然，Redis 同样也可以采用第三方软件实现分布式，如 Twemproxy、Codis。综合比较，Redis 对分布式的支持优于 Memcached。

#### 4.4 可靠性

Memcached 完全基于内存存储，不支持持久化，宕机或重启数据将全部丢失。

Redis 支持数据的持久化（包括 AOF 和 RDB 两种模式），可以将内存中的数据保存在磁盘中，重启的时候可以再次加载进行使用，性能与可靠性兼顾。

综合比较，Redis 可靠性高于 Memcached。

#### 4.5 可用性

Redis 支持主从节点复制配置，从节点可使用 RDB 和缓存 AOF 命令进行同步和恢复。Redis 还支持 Sentinel 和 Cluster（从3.0版本开始）等高可用集群方案。

Memecache 不支持高可用模型，需借助第三方软件。

综合比较，Redis 可用性高于 Memcached。

#### 4.6 其它

Memcache 只支持对键值对的存储，并不支持其它数据结构，适用场景较少。

Redis 则支持多种数据结构，包括字符串、哈希表、列表、集合、有序集合，位图，HyperLogLogs 等数据类型；此外，Redis 还支持事务、Lua 脚本等，Redis 不仅可以作为缓存，还可以实现分布式锁、消息队列等。

如上所言，Memcached 提供功能只是 Redis 拥有功能的子集，综合评估，Redis 优于 Memcached。

### 5. 结语

本文分别介绍了三种主流的分布式缓存开源软件 Redis、Memcached 和 Tair，并解读了各自的优势和不足，使读者可以对分布式缓存方案的现状有一个整体的认识。

**参考文献与致谢**

本文的部分图片和文字引用了一些博客和论文，尊重原创是每一个写作者应坚守的底线，在此，将本文引用过的文章一一列出，以表敬意。

1. [同为分布式缓存，为何 Redis 更胜一筹？](https://blog.csdn.net/niugang0920/article/details/79707039)
2. [NoSQL 初探之人人都爱 Redis](https://www.cnblogs.com/edisonchou/p/3821228.html)
3. [企业级 Redis 数据库高可用解决方案](https://blog.csdn.net/wanwengjie/article/details/51719470)